借普京大廚制裁香港

《借普京大廚制裁香港》

歎為觀止。特朗普簽過《香港自治法》，正當大家聚焦制裁名單有沒有林鄭或韓正，美國國務院卻趁這叫吃的時機突襲另一塊腹地，祭出另一張名單，對象是普京大廚普里高津（Yevgeny Prigozhin）。他一直是被美國制裁的常客，已因2016年干選、烏東軍政變和幫助阿薩德保護油田而被連環制裁，而今次最新的指控亦與其轄下的傭兵組織華格納集團（PMC Wagner）有關。他被指派兵維護蘇丹獨裁者奧馬爾巴希爾，阻撓蘇丹民主改革，以助俄羅斯換取當地的礦產開採權。不過，這些都不是新聞，重磅的是制裁名單上居然有幾間香港公司！這代表美國指控香港協助俄羅斯準軍事組織海外擴張！

香港係國際金融中心，也是洗黑錢的勝地，金正男、卡達菲、穆加貝、江綿恒之流全都在香港有戶口，就是貪圖香港有它的特殊地位，美國礙於《香港關係法》的管束和情報部門的工作需要，不會貿然透過香港對付他們。然而，今時唔同往日，香港已喪失了這個地位，代表全球獨裁者和犯罪集團放在香港的東西一下子失去「擔保」，只是大家都沒想到後果會來得那麼快，第一個當殃的居然不是中共，而是普京大廚。這招非常歹毒，是在警告全球獨裁者立即將財產撤出香港，並停止在香港的不法勾當。

香港的這幾間公司如何幫助普京大廚為禍蘇丹？美國的制裁名單故意留下線索，暗示中共可能參與其中。第一間是Shen Yang Jing Cheng Machinery Imp&Exp Co.，2009年註冊，前稱安營集團有限公司，中英文名稱完全不符，但在香港的註冊資料顯示的確是同一間公司，把英文名翻成中文，就是「瀋陽精誠機械工程」，報稱製造電子監控設備。我翻查貿易數據，發現它在2014年至2017年間，有5船貨運往俄羅斯，總載量50噸，都是一些鑽油設備和輸油的管和泵，有些更標示來自天津。這間報址灣仔利臨大廈13樓的公司，主要客戶都是俄企，但再翻查ЗАО ТОРГОВОЕ ПРЕДСТАВИТЕЛЬСТВО НТК ТЯНЬДИ的註冊資料，就會發現它其實是天地科技的俄羅斯貿易代表，隸屬中國煤炭科工集團。這是否代表中國當局與普京大廚的交易被美國政府發現？

另一間Shine Dragon Group Ltd. ，跟前一間同樣在2009年註冊，更奇怪，報址尖沙咀海洋中心361-5號（現在實體舖屬於滙豐銀行分行），中文註冊名稱是尚龍集團，但打出來的招牌卻是Link for Youd，做網絡廣告行銷，怎會被美國制裁呢？

這可能牽涉普京大廚另一間公司M Invest，它負責策劃蘇丹反民主計劃，利用社交網的宣傳來擾亂示威者令他們內訌，在2017年獲得金礦特許開採權。根據國務院披露，Shine Dragon Group Ltd向M Invest匯款650萬美元，支持普京大廚在蘇丹的政治活動和購買私人飛機，換言之，美國是間接指控俄羅斯透過香港的金融體系注資海外擴張陰謀。俄羅斯的在港資產「經理」，名叫Igor Lavrenkov。

Igor Lavrenkov是Shine Dragon的擁有人，瀋陽精誠的董事，也透過Shine Dragon擁有第三間同被制裁的香港公司、浙江嘉義小商品貿易有限公司，被控在2018年到2019年利用過百筆交易一共資助蘇丹陰謀750萬美元。而我再追查資料，這間浙江嘉義（前稱俊彥發展）9年間一共託運7087次，買家是聖彼得堡的公司，運一些25kg以下的散件，貨量卻以千噸計。它在俄羅斯報稱的地址不在旺角，而在嘉興的中山東路763號滙金大廈。

因此，美國剛剛出爐的制裁，表面上又再對付普京大廚，但實際是志在沛公：

1.展示美國情報部門對香港境內所有不軌交易瞭如指掌；
2. 揭示在香港掛羊頭賣狗肉的公司其實冰山一角；
3. 曝光俄羅斯在香港的財金網絡；
4. 曝光俄羅斯與中共的合作；
5. 揭示香港公司有份干預蘇丹的民主進程；
6. 讓國際犯罪分子和獨裁者驚覺錢放香港已不安全。

最後一項才是最為致命。制裁林鄭和韓正，影響都比不上這張名單厲害。原來蘇丹人在去年6月9日的民主抗爭，真係「多得香港唔少」。

作者